# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriange，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriange的SQL语句。

## 杨辉三角源代码

```sql
set serveroutput on;
declare
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
N integer := 9; -- 一共打印9行数字
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;
END;
/
```

## 实验注意事项

- 完成时间：2023-05-15，请按时完成实验，过时扣分。
- 查询语句及分析文档`必须提交`到：你的oracle项目中的test4目录中。
- 实验分析及结果文档说明书用Markdown格式编写。

## 实验步骤

![image-20230506225435241](./assets/image-20230506225435241.png)

1. 创建存储过程

```sql
CREATE OR REPLACE PROCEDURE hr.YHTriangle(N IN INTEGER) AS
    type t_number is varray (100) of integer not null; -- 数组
    i integer;
    j integer;
    spaces varchar2(30) :='   '; -- 三个空格，用于打印时分隔数字
    rowArray t_number := t_number();
BEGIN
    dbms_output.put_line('1'); -- 先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' ')); -- 先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' ')); -- 打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); -- 打印换行
    -- 初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N -- 打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
        -- 准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
        -- 这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
        -- 打印第i行
        for j in 1 .. i loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' ')); -- 打印数字
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); -- 打印换行
    end loop;
END;
/

```

![image-20230507133459851](./assets/image-20230507133459851.png)

2. 执行存储过程

```sql
BEGIN
    hr.YHTriangle(N => 9); -- 将要打印的杨辉三角的行数传递给存储过程
END;
/
```

![image-20230507133557273](./assets/image-20230507133557273.png)
